\documentclass[xetex]{beamer}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{physics}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\hypersetup{colorlinks,breaklinks}

\usepackage{amssymb}
\usepackage[notext]{stix}
\sisetup{output-exponent-marker = \text{e}}

\usetheme{Berlin}
\usecolortheme{dolphin}
\usefonttheme{professionalfonts}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    Gr. A6 -- Alexander Kohlgraf -- \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\begin{document}

%%%%%%
% HOW TO WORK WITH BEAMER: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Presentations
%%%%%%

  \begin{frame}
    \frametitle{Gasgesetz}
    \begin{itemize}
     \item Ein Versuch in doppelter Ausführung
     \item Gruppe A6
     \item \emph{Norman Thimm, Maximilian Bartel, Lewin Bormann}, Alexander Kohlgraf
    \end{itemize}
  \end{frame}


  \begin{frame}
   \frametitle{Aufbau}
    \begin{figure}[h]
 \includegraphics[scale=0.1]{../gasgesetze2/img/Versuchsaufbau_Thermodynamik_1.jpg}
 % aufbau_laufzeit1.jpg: 1777x3014 px, 72dpi, 62.69x106.33 cm, bb=0 0 1777 3014
 \caption{Gesamter Aufbau}
 \label{fig:aufbau1}
\end{figure}
  \end{frame}
  
  
    \begin{frame}
   \frametitle{Aufbau}
    \begin{figure}[h]
 \centering
  \includegraphics[scale=0.1]{../gasgesetze2/img/Versuchsaufbau_Thermodynamik_2.jpg}
  \caption{Volumenskala}
  \label{fig:aufbau2}
\end{figure}

  \end{frame}
  
  
  \begin{frame}
\frametitle{Unsicherheiten}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}[h]{l|l|l|l|l|l}
 & T & V & p & $\rho$ & $M_L$\\
 \hline
 $\sigma_{stat}$& \SI{0,1}{\celsius} & \SI{0,1}{\milli\liter} & \SI{0,5}{\milli\bar} & 1\% & 1\% \\

 $\sigma_{sys}$& $\order{10^{-9}}$ & $\order{10^{-15}}$ & $\order{10^{-9}}$ & - &-
\end{tabular}
\centering
\end{table}
\end{frame}
  
  
    \begin{frame}
   \frametitle{Durchführung}
   \framesubtitle{...des gesamten Versuchs}
   \begin{itemize}
\item Dichtigkeitsprüfung
\begin{itemize}
\item Ziel: der Aufbau soll Dicht sein
\item der Dreiwegehahn darf nun nicht mehr geöffnet werden
\end{itemize}

\item 1. Isotherme Messung
\begin{itemize}
\item Ziel: Bestimmung der Boltzmann-Konstante
\item Ziel: Bestimmung des Schlauchvolumens
\item Folgeziel: Bestimmung der Teilchen Anzahl
\end{itemize}

\item Isochore Messung
\begin{itemize}
\item Ziel: Bestimmung der Boltzmann-Konstante
\item Ziel: Bestimmung des absoluten Temperatur Nullpunktes
\item Zwischenziel: Prüfung der Regression über die erwartete Steigung
\end{itemize}

\item 2. Isotherme Messung
\begin{itemize}
\item Ziel: Bestimmung der Boltzmann-Konstante
\end{itemize}

\end{itemize}

  \end{frame}
  
  
      \begin{frame}
    \frametitle{Grundlagen}
    \framesubtitle{Formeln}
    \begin{itemize}
\item Ideale Gasgleichung: $pV = nRT$\\
 p Druck, V Volumen, T absolute Temperatur\\
\item mol Anzahl: $n = \frac{N}{N_A}$\\
\item Allgemeine Gas Konstante: $R = k_b \cdot N_A$\\
\item Umgeformt: $pV=Nk_{b}T$\\
\item Teilchen Anzahl: $N=\frac{N_{A} V_{start} \rho_{L}}{M_{L}}$
\end{itemize}
\end{frame}


  \begin{frame}
    \frametitle{Versuchsbeschreibung Dichtigkeitsprüfung}
    \framesubtitle{Ablauf}
    \begin{itemize}
     \item mittleres Volumen für große Dichte-Variation wählen
     \item Dreiwegehahn schließen
     \item Über/Unterdruck erzeugen und 5 Minuten warten
     \item Leckrate sollte gering sein
    \end{itemize}
    Unsere Leckraten waren höchstens \SI{1}{\milli\bar\per\minute} bei hohen Ober/Unterdrücken von \SI{500}{\milli\bar} bis \SI{1800}{\milli\bar}
  \end{frame}


  \begin{frame}
    \frametitle{Versuchsbeschreibung Isotherm}
    \framesubtitle{Ablauf}
    \begin{itemize}
     \item Halte Temperatur Konstant
     \item Verändere langsam Volumen
     \item Notiere gemessenen Druck zu Volumen
     \item bleibe unter dem Druck der bei der Dichtigkeit als Dicht bestimmt wurde
    \end{itemize}
	~\\
    \begin{itemize}
\item Bei zweiter Isothermen Messung genauso vorgehen
\end{itemize}

  \end{frame}
  
  
    \begin{frame}
    \frametitle{Versuchsbeschreibung Isotherm}
    \framesubtitle{Formeln}
\begin{itemize}
\item Modell: $\frac{1}{p} = \frac{1}{Nk_bT}\cdot V_0 + \frac{V_s}{Nk_bT} \stackrel{!}{=} a \cdot V_0 + b$ \\
a Steigung, b y-Achsenabschnitt
\item Gesamtvolumen $V = V_0 + V_s$\\
\item Schlauchvolumen: $V_{s}=\frac{b}{a}$
\item Boltzmann-Konstante: $k_{B}=\frac{1}{aNT}$
\end{itemize}
\end{frame}
  


  \begin{frame}
   \frametitle{Rohdaten Isotherm bei Raumtemperatur}
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1.15\linewidth]{../Gasgesetze2/img/isotherme1.png}
  \caption{}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{../gasgesetze/img/regr_kalt.png}
  \caption{}
\end{subfigure}
\caption{1. Messreihe beider Gruppen}
\end{figure}
  \end{frame}


  \begin{frame}
   \frametitle{Rohdaten Isotherm bei erhöhter Temperatur}
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1.15\linewidth]{../Gasgesetze2/img/isotherme2.png}
  \caption{\SI{83,3}{\celsius}}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{../gasgesetze/img/regr_warm.png}
  \caption{\SI{80,5}{\celsius}}
\end{subfigure}
\caption{2. Messreihe beider Gruppen}
\end{figure}
  \end{frame}


  \begin{frame}
   \frametitle{Auswertung Isotherm bei Raumtemperatur}

   \begin{table}[H]
\centering
\label{tab:isotherm}
\begin{tabular}[h]{l|l|l|l}
 & a) & b) & Einheit\\
\hline
$\chi^{2}$ & 31,67 & 1,45 & -\\
\hline
FG & 12 & 12 & -\\
\hline
$ \frac{\chi^{2}}{FG}$ & 2,64 & 0,12 & -\\
\hline
a & $ \num{2,084e-5} \pm \num{0,003e-5}  $ & $ \num{18,61e-6} \pm \num{0,04e-6}  $ & \si{\per\milli\bar\per\milli\liter}\\
\hline
b & $ \num{7,79e-5} \pm \num{0,181e-5}  $ & $ \num{9,163e-5} \pm \num{0,192e-5}  $ & \si{\per\milli\bar}\\
\hline
$\sigma_{ab}$ & $ \num{-0,94}  $ & $ \num{-0,95} $ & -\\
\hline
$V_{S}$ & $ \num{3,74} \pm \num{0,09}  $ & $ \num{4,92} \pm \num{0,13}  $ & \si{\milli\liter}\\
\hline
N & $ \num{1,18e21} \pm \num{0,17e21} $  & $ \num{1,13e21}\pm \num{0,01e21} $ &-\\
\hline
$k_{B}$ &$ \num{1,37e-23}  \pm \num{0,2e-23}  $&$ \num{13,69e-24}  \pm \num{1,45e-24}  $ & $\si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}$\\
\hline
$\sigma_{1/p, sys}$ & $\order{10^{-11}} $  & $\order{10^{-11}} $ & $\si{\per\milli\bar}$ \\
\hline
$\sigma_{V_{0},sys}$ &$ \order{10^{-15}}$  & $ \order{10^{-14}}$ & $\si{\milli\liter}$ \\
\hline
\end{tabular}
\centering
%\caption{Ergebnisse der ersten isothermen Messungen}
\end{table}
   $\sigma_{ab}$ ist die Kovarianz von a und b
\end{frame}
  
  
    \begin{frame}
   \frametitle{Auswertung Isotherm bei erhöhter Temperatur}
   \begin{table}[H]
\centering
\label{tab:isotherm2}
\begin{tabular}[h]{l|l|l|l}
 & a) & b) & Einheit\\
\hline
$\chi^{2}$ & 44,31 & 6,82 & -\\
\hline
FG & 9 & 14 & -\\
\hline
$ \frac{\chi^{2}}{FG}$ & 4,92 & 0,49 & -\\
\hline
a & $ \num{1,701e-5} \pm \num{0,004e-5}  $ & $ \num{15,4e-6} \pm \num{0,02e-6}  $ & \si{\per\milli\bar\per\milli\liter}\\
\hline
b & $ \num{8,68e-5} \pm \num{0,19e-5}  $ & $ \num{8,89e-5} \pm \num{0,16e-5}  $ & \si{\per\milli\bar}\\
\hline
$\sigma_{ab}$ & $ \num{-0,96}  $ & $ \num{-0,96} $ & -\\
\hline
$V_{S}$ & $ \num{5,10} \pm \num{0,12}  $ & $ \num{5,77} \pm \num{0,12}  $ & \si{\milli\liter}\\
\hline
$k_{B}$ &$ \num{13,93e-24}  \pm \num{2,01e-24}  $&$ \num{13,82e-24}  \pm \num{0,4e-24}  $ & $\si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}$\\
\hline
$\sigma_{1/p, sys}$ & $\order{10^{-11}} $  & $\order{10^{-11}} $ & $\si{\per\milli\bar}$ \\
\hline
$\sigma_{V_{0},sys}$ &$ \order{10^{-15}}$  & $ \order{10^{-14}}$ & $\si{\milli\liter}$ \\
\hline
\end{tabular}
\centering
%\caption{Ergebnisse der ersten isothermen Messungen}
\end{table}
  \end{frame}


  
    \begin{frame}
   \frametitle{Versuchsbeschreibung Isochor}
   \framesubtitle{Ablauf}
   \begin{itemize}
\item Volumen bleibt konstant
\item Stelle Leistungsgeber auf mittlere Stufe
\item Temperatur und Druck erhöhen sich
\item notiere die Werte
\end{itemize}
  \end{frame}


    \begin{frame}
    \frametitle{Versuchsbeschreibung Isochor}
    \framesubtitle{Formeln}
\begin{itemize}
\item Modell: $p = \frac{Nk_b}{V_0 + V_s} \cdot T \stackrel{!}{=} a \cdot T_0 + b$\\
a Steigung, b y-Achsenabschnitt
\item Gesamt Temperatur: $T = T_0 + T_{kelvin}$
\item Absoluter Temperatur Nullpunkt: $T_{kelvin} = \frac{b}{a}$
\item Boltzmann-Konstante: $k_{B}=\frac{a \cdot \qty(V_0 + V_s)}{N}$
\item Erwartete Steigung: $m = \frac{Nk_b}{V_0 + V_s}$
\end{itemize}
  \end{frame}


  \begin{frame}
   \frametitle{Rohdaten Isochor}
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1.15\linewidth]{../Gasgesetze2/img/isochor1.png}
  \caption{}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{../gasgesetze/img/isochor_regr.png}
  \caption{}
\end{subfigure}
\caption{Messreihe beider Gruppen}
\end{figure}
Es wird in der Auswertung des ersten Graphen eine Regression auf den Datensatz ohne die ersten 3 Punkte angewendet
  \end{frame}




  \begin{frame}
   \frametitle{Auswertung Isochor}
\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:isochor}
\begin{tabular}[h]{l|l|l|l}
 & a) & b) & Einheiten\\
\hline
$V_{0}$ & \num{80}  &\num{50} & \si{\milli\liter} \\
\hline
$V_{s}$ & \num{3,74}  &\num{4,92} & \si{\milli\liter} \\
\hline
\hline
$\chi^{2}$ & 39,24 & 54,34 & - \\
\hline
FG & 11 & 74 & -\\
\hline
$ \frac{\chi^{2}}{FG}$ & 3,57 & 0,743 & - \\
\hline
a & $ \num{1,793} \pm \num{0,010}  $ & $ \num{3,09} \pm \num{0,01}  $ & \si{\milli\bar\per\celsius}\\
\hline
m &  $ \num{1,951} \pm \num{0,282}  $ &   $ \num{3,34} \pm \num{0,03}  $  & \si{\milli\bar\per\celsius}\\
\hline
b & $ \num{544,7} \pm \num{0,6}  $ & $ \num{915,0} \pm \num{0,6}  $ & \si{\milli\bar}\\
\hline
$\sigma_{ab}$ & $ \num{-0,969}  $ & $ \num{-0,953} $ & -\\
\hline
$k_{B}$ &$ \num{1,269e-23}  \pm \num{0,183e-23}  $&$ \num{1,27e-23}  \pm \num{0,035e-23}  $ & \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}\\
\hline
$T_{Kelvin}$ & $ -303,8 \pm 1,6 $ & $ -296,5 \pm 1,25 $   & \si{\celsius}\\
\hline
%$\sigma_{p, sys}$ & $\order{10^{-9}} $  & $\order{10^{-9}} $ & \si{\milli\bar} \\
%\hline
%$\sigma_{T,sys}$ & $ \order{10^{-9}}$  & $ \order{10^{-9}}$ & \si{\celsius} \\
\end{tabular}
\centering
%\caption{Ergebnisse der isochoren Messung}
\end{table}
Die systematischen Fehler auf p und T sind $\order{10^{-9}}$
  \end{frame}


  \begin{frame}
   \frametitle{Diskussion}
   \framesubtitle{Gründe für Abweichung; Schwächen des Versuchs}
   \begin{itemize}
   \item erwarteter Wert für $k_B$ = \SI{1,380649e-23}{\joule\per\kelvin}
   \item erwarteter Wert für $T_{Kelvin}$ = \SI{-273,15}{\celsius}
\item Es treten nicht bedachte Fehler auf
\begin{itemize}
\item \emph{Luft ist kein ideales Gas}
\item Temperaturverteilung von Wasser zu Luft nicht ideal
\end{itemize}

\item bei einer Spanne von \SI{60}{\kelvin} schließen wir auf eine Temperatur in circa \SI{300}{\kelvin} Entfernung
\end{itemize}
  \end{frame}


  \begin{frame}
   \frametitle{Zusammenfassung}
   Die bestimmten Werte der Boltzmann-Konstante der einzelnen Versuche. \\
   t : Isotherm | c : Isochor | k : kalt | w : warm
   \begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}[h]{l|l|l}
Messung & Wert & Einheit\\
\hline
a) t k  & $ \num{1,37e-23}  \pm \num{0,2e-23}  $ & \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}\\
b) t k  & $ \num{1,369e-23}  \pm \num{0,145e-23}  $& \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}\\ 
a) t w &$ \num{1,393e-23}  \pm \num{0,201e-23}  $ & \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}\\
b) t w & $ \num{1,382e-23}  \pm \num{0,04e-23}  $ & \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}\\
a) c    &  $ \num{1,269e-23}  \pm \num{0,183e-23}  $ & \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}\\
b) c    & $ \num{1,27e-23}  \pm \num{0,035e-23}  $ & \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}\\
\hline
\end{tabular}
\centering
\end{table}
Diese sind nicht komplett untereinander Kompatibel. Messung \emph{b) c} weicht zu stark ab.
Das gewichtete Mittel lautet $\num{1,377e-23}  \pm \num{0,037e-23}    \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}}$
  \end{frame}

\end{document}
